緊急法覆核 高院排快期審

緊急法覆核 高院排快期審

法官林雲浩

【再拒暫緩】

【本報訊】高等法院昨於48小時內第二度緊急開庭，處理暫緩《禁止蒙面規例》生效的臨時禁制令申請。代表24名泛民議員的律師團隊質疑，特首引用《緊急情況規例條例》（緊急法）繞過立法會立例，是赤裸裸地運用過大行政權力。政府一方重申示威暴動越演越烈，立例不能再等，緊急召開立法會非現實選項，因泛民議員肯定諸多挑戰。法官林雲浩再次拒絕頒令，但會排快期審理司法覆核申請，冀本月下旬聆訊。

記者：勞東來 楊思雅

法律界議員郭榮鏗認為，法庭下令兩星期內正審非常罕見，可見法官認同本案牽涉重大公眾利益。他指政府一方不諱言要繞過立法會，否則將受民主派反對，說法透露了林鄭月娥的機心。毛孟靜對法官決定略感失望，她呼籲林鄭三思是否有必要用緊急法將香港「核爆」，「係咪要做香港歷史政治層面同管制層面上最大嘅罪人？」

相關新聞：西環集中營：緊急法未止暴先損金融地位

余若海：不開立會因泛民會挑戰

泛民前日提請司法覆核，律師團隊由資深大律師李志喜及陳文敏領軍。李志喜昨陳詞指，特首會同行政會議上周五宣佈訂立蒙面法時，絕對可以要求立法會緊急開會審議，但沒這樣做，卻利用緊急法賦予的過大權力，繞過立法會訂立附屬規例，違反行政立法權力分立的制度。

對於政府稱歐美亦有蒙面法，李反問哪些地區是繞過立法機關制訂，並指其他地區可由立法制衡行政，審視法例在政治上是否有理、能否遏止暴力、會否增加警民衝突等等，惟本港立法過程缺乏公眾意見。

資深大律師余若海代表特首會同行政會議答辯，上周五岑敖暉和梁國雄申請臨時禁制令失敗，同樣由余代表特首。對於泛民指應緊急召開立法會，程序允許一日內完成三讀，余反譏「我們活在現實世界，而非幻想國度」，泛民已表明反對蒙面法，必然會發問或提修訂，一日完成審議不切實際；並問法治連月受到衝擊，議員可有譴責暴力或做過甚麼。余指數十年前港督也可隨時召開立法會議，仍制訂緊急法，自有其理由。

一如上周五，余強調香港面對嚴峻局面，有必要迅速立例。他質疑李對越演越烈的示威隻字未提，形容目前形勢不只普通擾亂公安，而是無差別縱火、暴力傷人、襲警、暴動、破壞公物和商舖，自1967年來未見，除非蒙閉雙眼，否則不可再等10天，待立法會復會審議。

李志喜：無證據證蒙面可以壯膽

余續指，蒙面不代表必然會犯法，但會助長犯罪，事實是大部份暴力示威者都戴面罩。蒙面有壯膽效果，使人不負責任，做出平常不敢之事，並增加警方執法難度，原本可藉使用催淚彈避免肉搏甚或開槍，惟面罩使催淚煙失效。每次警方辨認不到犯人而不能繩之於法，都會損害法治。

對於泛民表示，和平市民遊行期間帶備面罩，是為防催淚彈來襲，余反駁指守法人士的對策應是立即離場，當前線抗爭者發現背後少了支援，或許就會收斂。李回應時反駁，暫時未有心理學證據呈堂，證明蒙面有壯膽效果；即使有，當警察隱瞞身份和職級時，難度不也有壯膽效果？事實上警察有混入示威者的行動，他們行事不也會變得大膽？

法官表示會盡快頒佈拒批禁制令的理由，並決定合併本案的覆核許可申請及正審聆訊，會嘗試安排一併聆訊岑敖暉的司法覆核。

相關新聞：鏟行人路撞3女 的士司機遭私了

上一則
上一則
千人「九龍革命」和理非撐前線

下一則
下一則
廢立特首話事 大狀： 繞過立會違基本法

西環集中營：緊急法未止暴先損金融地位
鏟行人路撞3女 的士司機遭私了
警濫暴 救護中彈 被捕男捱踢
多區搜巴士截「漏網之魚」
解放軍首舉黃旗 警告：衝擊後果自負
毒煙瀰漫 警扯低記者面罩
港台兩記者遭汽油彈燒傷
12大專聯署「蒙面法摧毀法治」
元朗19中學「禁戴罩違兒童公約」
無警察 萬人蒙面和平遊行
醫生上街 轟帶政治入校園
面具百花齊放
千人「九龍革命」和理非撐前線
廢立特首話事大狀： 繞過立會違基本法
政府稱有效 無視港淪死城
莫乃光：封網勢毀電訊 IT業
容海恩盲撐：針對理性市民
防暴擅闖中大 浸大拘5學生
躁警鬧藍灣半島「曱甴竇」
父母帶仔踩單車 警恐嚇非法集結
追斬市民遭圍毆 持刀漢被捕
瘋駕案現羅生門
醉漢拆路障撩交打被爆頭
商場、投注站關閉 儼如戒嚴
男護辭職落區 撼林鄭顧問
職業治療師 覺醒推動深耕
蒙面法掀怒火全城抗爭還拖

粒墨

就算10月底高院話林鄭違反基本法。
政府就會打上終審。同時仲繼續行蒙面法。
最後係終審 審前......

人大釋法